---
layout: post
comments: true
title:  "Functional Programming in Scala week 5"
categories: programming
date:   2016-07-26 23:28:50 +0900
tags:
- scala
- coursera
---
## 5.1 More Functions on Lists

이번 챕터에서는 스칼라 List의 다른 메서드 들을 알아본다.
xs는 list의 object를 뜻한다.

### Sublists and element access
* xs.length     xs의 길이
* xs.last       xs의 마지막 item return, xs가 비어있으면 exception 발생
* xs.init       마지막 item을 제외한 list reutnr, xs가 비어있으면 exception 발생
* xs take n     처음부터 n개의 element의 list 리턴, n이 xs의 length보다 크면 n개만 리턴
* xs drop n     n개를 제외한 나머지 리스트 리턴
* xs(n)       n번째 item 리턴

### Creating new lists
* xs ++ ys      두 list 더하기, :::와 같은 기능을 함
* xs.reverse    역순의 리스트 생성
* xs updated (n, x) n번째 item만 x로 바뀐 list 생성

### Finding elements
* xs indexOf x    x와 같은 첫번째 element의 index 값 리턴, 없으면 -1
* xs contains x   indexOf x >= 0 과 같음

last가 과연 필요한지 모르겠지만(tail을 recursive하게 반복하면 찾을 수 있음), 유용하게 쓰일 수 있다면 last의 복잡도는 어떻게 될까?

```
def last[T](xs: List[T]): T = xs match {
  case List() => throw new Error("last of empty list")
  case List(x) => x
  case y :: ys => lsat(ys)  
}
```
위와 같이 list의 길이와 같으므로, 복잡도는 O(n)이 되겠다.
init 메서드는 어떨까?

```
def init[T](xs: List[T]): List[T] = xs match {
  case List() => throw new Error("init of empty list")
  case List(x) => List()
  case y :: ys => y :: init(ys)   
}
```
마찬가지로 O(n)
그다음은 concat(Same as :::)

```
def concat[T](xs: List[T], ys: List[T]) = xs match {
  case List() => ys
  case z :: zs => z :: concat(zs, ys) 
}
```
복잡도는 |xs|, 즉 xs 의 길이가 된다.
다음은 reverse

```
def reverse[T](xs: List[T]): List[T] = xs match {
  case List() => xs
  case y :: ys => reverse(ys) ++ List(y)
}
```
reverse(ys) :: y 가 아니라 reverse(ys) ++ List(y)인 이유는 ::의 마지막엔 Nil이 와야하니깐 y가 Nil이 아니기 때문이 아닐까 생각한다.
복잡도는 각 요소마다 concatenating을 해주고 list의 length만큼 reverse를 해야하므로 O(n2)이 되겠다. reverse는 다소 실망스러운 성능을 보여주는데, 앞으로 더 개선해보도록 하겠다.

마지막으로 removeAt

```
def removeAt[T](n: Int, xs: List[T]) = (xs take n) ::: (xs drop n+1)
```

## 5.2 Paires and Tuples

앞서 살펴보앗던 insertion sort보다 더 개선된 merge sort 알고리즘에 대해서 살펴보자. 기본적인 개념은 zero or one element 리스트는 이미 sorted 하다는 것.

```
def msort(xs: List[Int]): List[Int] = {
  val n = xs.length/2
  if (n == 0) xs
  else {
    // merge 메서드는 앞으로 더 개선해 나갈 예정임
    def merge(xs: List[Int], ys: List[Int]) = 
      xs mathch {
        case Nil => ys
        case x :: xs1 =>
          ys match {
            case Nil => xs
            case y :: ys1 =>
              if (x < y) x :: merge(xs1, ys)
              else y :: merge(xs, ys1)
          }
      }

    val (fst, snd) = xs splitAt n
    merge(msort(fst), msort(snd))
  }
}
```
밑에서 나오는 splitAt 함수는 index n을 기준으로 리스트를 두개로 쪼개서 리턴한다. 여기서 리턴된 val의 모양을 보자. fst와 snd 두개의 타입으로 묶여져 있다. 이를 Pair라고 한다. 예를 들면

```
val pair = ("answer", 42) > pair: (String, Int) = (answer,42)  

val (label, value) = pare > label: String = answer | value : Int = 42
```
위와 같이 타입으로도 쓰일 수 있고, 패턴으로도 사용될 수 있다. 이때 2개 이상의 요소를 가지면 Tuples라 한다. Tuples는 다양하게 사용될 수 있는데, parameterized type으로 사용될 경우, function applictaion으로 사용될 경우, constructor 패턴으로 사용될 경우 각각 

```
scala.Tuplen[T1, ..., Tn]
scala.Tuplen(e1, ..., en)
scala.Tuplen(p1, ..., pn)
```
과 같이 사용할 수 있다. (여기서 Tuplen의 n은 파라미터 개수 ex. Tuple2)
튜플의 각 element는 _1, _2와 같이 접근할 수 있다.
이제 merge 메소드를 개선해보자.

```
def merge(xs: List[Int], ys: List[Int]): List[Int] = (xs, ys) match {
  case (Nil, ys) => ys
  case (xs, Nil) => xs
  case (x :: xs1, y :: ys1) => 
    if (x < y) x :: merge(xs1, ys)
    else y :: merge(xs, ys1)
}
```
훨씬 깔끔해졌다.


## 5.3 Implicit Parameters

이전 장에서 보았던 msort는 List[Int] 타입으로 지정되어 있는데 parameterize를 통해서 Int 말고도 다른 타입이 들어올 수 있도록 임의의 타입 T로 변경해보자

```
object mergesort {
  def msort[T](xs: List[T]): List[T] = {
    val n = xs.length/2
    if (n == 0) xs
    else {
      def merge(xs: List[T], ys: List[T]): List[T] = (xs, ys) match {
        case (Nil, ys) => ys
        case (xs, Nil) => xs
        case (x :: xs1, y :: ys1) =>
          if (x < y) x :: merge(xs1, ys)
          else y :: merge(xs, ys1)
      }

      val (fst, snd) = xs splitAt n
      merge(msort(fst), msort(snd))
    }
  }

  val nums = List(2, -4, 5, 7, 1)
  msort(nums)
}
```
x < y 부분에서 에러가 발생한다. 왜냐하면 comparison '<'가 임의의 타입 T에 정의되어 있지 않기 때문이란다....
그래서 우리는 comparison 함수가 필요하다. 이 때 가장 유연한 방법은 msort 함수에 comparison operation을 추가적인 파라미터로 붙이는 것이다. 아래처럼

```
def msort[T](xs: List[T])(lt: (T, T) => Boolean) = {
  ...
  merge(msort(fst)(lt), msort(snd)(lt))
}
```
그래서 원래 mergesort에 적용하면 다음과 같다.

```
object mergesort {
  def msort[T](xs: List[T])(lt: (T, T) => Boolean): List[T] = {
    val n = xs.length/2
    if (n == 0) xs
    else {
      def merge(xs: List[T], ys: List[T]): List[T] = (xs, ys) match {
        case (Nil, ys) => ys
        case (xs, Nil) => xs
        case (x :: xs1, y :: ys1) =>
          if (lt(x, y)) x :: merge(xs1, ys)
          else y :: merge(xs, ys1)
      }

      val (fst, snd) = xs splitAt n
      merge(msort(fst)(lt), msort(snd)(lt))
    }
  }

  val nums = List(2, -4, 5, 7, 1)
  msort(nums)((x, y) => x < y)

  val fruits = List("apple", "pineapple", "banana", "orange")
  msort(fruits)((x, y) => x.compareTo(y) < 0)
}
```
이제 Int 타입 뿐만 아니라 String과 같은 다른 타입도 정렬이 가능해졌다. 이 때 lt에 들어오는 함수 파라미터에 타입 붙이는 걸 생략해도 되는데, 컴파일러가 앞에 있는 리스트의 타입을 보고 유추할 수 있기 때문이란다. 즉 파라미터 셋의 마지막에 function value가 들어오게 되면, 컴파일러가 타입 체크를 미뤄버린다.

### scala.math.Ordering[T]
사실 ordering을 위한 스탠다드 라이브러리 클래스가 있다. 
> scala.math.Ordering[T]

그래서 lt 명령어를 parameterizing 하는 대신 Orderging 클래스로 parameterize 할 수 있다.

```
def msort[T](xs: List[T])(ord: Ordering) = 

  def merge(xs: List[T], ys: List[T]) =
    ... if (ord.lt(x, y)) ...

  ... merge(msort(fst)(ord), msort(snd)(ord)) ...
```

### implicit
대체로 완성된 느낌이 나지만, Ordering 함수가 처음 콜 될때부터 계속 전달되는게 좀 비효율적으로 보인다. 그래서 여기에다가 또하나를 추가해보자.
ord 파라미터에 implicit(절대적인이란 뜻) 키워드를 앞에 붙여보자. 그러면, 함수를 실제로 호출하는 부분에서 실제 파라미터를 넣어줄 필요가 없다.

```
def msort[T](xs: List[T])(implicit ord: Ordering) = 

  def merge(xs: List[T], ys: List[T]) =
    ... if (ord.lt(x, y)) ...

  ... merge(msort(fst), msort(snd)) ...

val nums = List(2, -4, 5, 7, 1)
msort(nums)
```
더 간결해졌다. 

### Rules for Implicit Parameters
타입이 T인 implicit 파라미터가 있을때, 컴파일러는 
> (1) implicit이 쓰인 파라미터에 (2) T와 호환되는 타입을 가지고 (3) function call에서 보이거나 T와 관련된 companion 오브젝트(클래스와 객체 이름이 같은 오브젝트)에서 
single implicit definition을 찾는다. 즉, Ordering[Int]가 함수 call의 파라미터로 존재하지 않지만, implicit으로 처리되어 어딘가에 존재하게 된다.


## 5.4 Higher-Order List Functions
위에서 보았던 예제들은 종종 비슷한 구조를 보여준다. 요약해보면
* 리스트의 각 element를 변경하는 것
* 어떤 조건을 만족하는 모든 element의 리스트를 구하는 것
* 연산자를 사용하여 element들을 결합하는 것

함수형 언어는 higer-order functinos 패턴을 이용하는 generic function을 만들 수 있다.

첫번째 예제는 각 요소를 multiply 하는 것이다.

```
def scaleList(xs: List[Double], factor: Double): List[Double] = xs match {
  case Nil => xs
  case y :: ys => y * factor :: scaleList(ys, factor)
}
```

### Map
위 예제는 list의 map 메서드를 이용하여 만들 수 있다. 
map 메서드의 구조를 살펴보면 아래와 같다.

```
abstract class List[T] { ...
  def map[U](f: T => U): List[U] = this match {
    case Nil => this
    case x :: xs => f(x) :: xs.map(f)
  } 
}
```
파라미터로 들어온 함수f가 각 element에 적용되어서 새로운 리스트를 만들어 내는 함수가 바로 map이다. map 메서드를 이용하면 훨씬 간단하게 작성할 수 있다

```
def scaleList(xs: List[Double], factor: Double) =
  xs.map(x => x * factor)
```
또하나의 예제를 살펴보자

```
def squareList(xs: List[Int]): List[Int] = xs match {
  case Nil => Nil
  case y :: ys => y * y :: squareList(ys)
}

def squareList(xs: List[Int]): List[Int] =
  xs map (y => y * y)
```

### Filtering
필터링은 어떤 조건에 맞는 element를 모아 새로운 리스트를 만들어 내는 메서드이다. 
0보다 큰수만 필터링 하는 다음의 함수를 보자

```
def posElems(xs: List[Int]): List[Int] = xs match {
  case Nil => xs
  case y :: ys => if (y > 0) y :: posElems(ys) else posElems(ys)  
}
```
필터를 이용하면 간단하게 해결할 수 있다. 우선은 filter 메서드가 어떻게 생겼는지부터 살펴보도록 하자.

```
abstract class List[T] {
  ...
  def filter(p: T => Boolean): List[T] = this match {
    case Nil => this
    case x :: xs => if (p(x)) x :: xs.filter(p) else xs.filter(p)
  } 
}
```
필터는 특정조건함수(p)가 true이면 :: 연산자를 이용하여 리스트에 붙이고 false이면 제외하는 방식으로 새로운 리스트를 만들어간다.
그럼 위에서 보았던 posElems를 filter를 이용해 재구성해보자

```
def posElems(xs: List[Int]): List[Int] = 
  xs filter(x => x > 0)
```

그외에 유용한 메서드 목록은 아래와 같다.

* xs filterNot p  xs filter (x => !p(x))와 같다.
* xs partition p  (xs filter p, xs filterNot) 튜플
* xs takeWhile p  p를 만족하는 요소들의 가장 긴 리스트 
* xs dropWhile p  p를 만족하는 요소들의 나머지
* xs span p       (xs takeWhile p, xs dropWhile p) 튜플

예를 들어보자

```
scala> val nums = List(2, -4, 5, 7, 1)
nums: List[Int] = List(2, -4, 5, 7, 1)

scala> nums filter (x => x > 0)
res0: List[Int] = List(2, 5, 7, 1)

scala> nums filterNot (x => x > 0)
res1: List[Int] = List(-4)

scala> nums partition (x => x > 0)
res2: (List[Int], List[Int]) = (List(2, 5, 7, 1),List(-4))

scala> nums takeWhile (x => x > 0)
res3: List[Int] = List(2)

scala> nums dropWhile (x => x > 0)
res4: List[Int] = List(-4, 5, 7, 1)

scala> nums span (x => x > 0)
res5: (List[Int], List[Int]) = (List(2),List(-4, 5, 7, 1))
```

## 5.5 Reductino of Lists
5.4절에 이어 higr-order Function 패턴을 이용한 List 메서드에 대해서 계속 알아보도록 하자. 5.4에서 보았던 세가지 패턴 중에 마지막인 element를 결합하는 방법들에 대한 내용들이 되겠다. 

```
sum(List(x1, ..., xn))      = 0 + x1 + ... + xn
product(List(x1, ..., xn))  = 1 * x1 * ... * xn
```
### ReduceLeft
각 요소를 더하거나 곱하는 sum과 product 메서드가 있다. 이를 ReduceLeft 메서드를 이용하여 구현해보도록하자. ReduceLeft 메서드는 아래와 같은 구조를 가진다.

```
List(x1, ..., xn) reduceLeft op = (...(x1 op x2) op ... ) op xn

// 위의 구조를 이용하면 sum과 product는 아래와 같이 구현가능하다.
def sum(xs: List[Int]) = (0 :: xs) reduceLeft ((x, y) => x + y) // or (_ + _)
def product(xs: List[Int]) = (1 :: xs) reduceLeft ((x, y) => x * y) // or (_ * _)
```

### FoldLeft
foldLeft 함수는 reduceLeft 함수에 비해 좀더 일반적인 형태이다. foldLeft가 reduceLeft와 비슷하지만, foldLeft는 하나의 accumulator(z)를 가진다.
구조는 아래와 같다.

```
(List(x1, ..., xn) foldLeft z)(op) = (...(z op x1) op ...) op xn
```
foldLeft로 sum과 product를 구현해보자

```
def sum(xs: List[Int]) = (xs foldLeft 0) (_ + _)
def product(xs: List[Int]) = (xs foldLeft 1) (_ * _)
```

foldLeft와 reduceLeft는 List class에서 다음과 같이 구현된다.

```
abstract class List[T] { ...
  def reduceLeft(op: (T, T) => T): T = this match {
    case Nil => throw new Error("Nil.reduceLeft")
    case x :: xs => (xs foldLeft x)(op)
  }
  def foldLeft[U](z: U)(op: (U, T) => U): U = this match {
    case Nil => z
    case x :: xs => (xs foldLeft op(z, x))(op)
  }
}
```
reduceLeft도 내부적으로는 foldLeft 메서드를 이용한다.
그리고 reduceRight와 foldRight도 위의 두 메서드와 비슷한 구조로 동작한다. 대신 좌측이 아닌 우측(뒤)부터 reduce한다.

### Difference between FoldLeft and FoldRight
foldLeft와 foldRight는 무엇이 다를까? 기본적으로 sum을 가지고 생각했을때, 왼쪽부터 더하는 것이나 오른쪽부터 더하는 것이나 결과는 동일하다. 하지만 어떤 경우에는 둘 중 하나만 적절할 때도 있다. 아래의 예제를 보자

```
def concat[T](xs: List[T], ys: List[T]): List[T] = (xs foldRight ys) (_ :: _)
```
위의 함수에서 foldRight를 foldLeft로 변경하면, 타입에러가 발생한다. 
1 :: List(2)는 가능하지만 List(1) :: 2 는 불가능한 연산이기 때문이다.


## 5.6 Reasoning About Concat

이번 챕터에서는 어떤 연산자(or 함수)가 정확히 참임을 증명할 수 있는지에 대해 알아보도록 한다.
일반적으로 natural induction(자연 귀납?)에 의해 증명하는 방법의 예는 다음과 같다. 

* P(n)이 모든 n >= b 에대해서
* P(b)가 참이다. (base case)
* 이때, 모든 n >= b 에 대해서 P(n)이 참이면, P(n + 1)도 참이다.

### Referential Transparency (참조 투명성)
순수한 함수형 프로그램에서는 사이드 이펙트가 없기 때문에, reduction steps가 어떤 부분에 대해서도 동일하게 적용된다. 이를 Referential Transparency(참조 투명성)이라 한다.

structural induction은 natural induction과 비슷하다. 
structural induction은 다음과 같이 동작한다.

* P(xs)이 모든 리스트 xs에 대해서 
* P(Nil)이 hold 된다면
* 리스트 xs와 어떤 element x에 대해서 P(xs)가 hold 되다면, P(x :: xs) 또한 hold 된다.

이제 concat 함수를 다시 살펴보자

```
def concat[T](xs: List[T], ys: List[T]) = xs match {
  case List() => ys
  case x :: xs1 => x :: concat(xs1, ys)
}
```
그리고 다음의 수식을 structural induction으로 증명해보자

```
(xs ++ ys) ++ zs = xs ++ (ys ++ zs)
// ++(concat) 연산자의 두가지 정리를 참고한다
// Nil ++ ys = ys
// (x :: xs1) ++ ys = x :: (xs1 ++ ys)
```
우선 xs에 Nil이 들어갈 때인 P(Nil)을 살펴보자

```
// left 
(Nil ++ ys) ++ zs
= ys ++ zs      // by 1st clause of ++

// right
Nil ++ (ys ++ zs)
= ys ++ zs      // by 1st clause of ++
```
다음은 xs 대신에 induction step인 'x :: xs'를 넣어보자

```
// left
((x :: xs) ++ ys) + zs
= (x :: (xs ++ ys)) ++ zs      // by 2st clause of ++
= x :: ((xs ++ ys) ++ zs)      // by 2st clause of ++
= x :: (xs ++ (ys ++ zs))    // by induction hypothesis 
// right
(x :: xs) ++ (ys ++ zs)
= x :: (xs ++ (ys ++ zs))    // by 2st clause of ++
```
좌변과 우변이 같으므로 함수 P는 증명됨


## 5.7 A Larger Equational Proof on Lists
좀더 까다로운 function인 reverse에 대해서 알아보자
다음의 두가지 amenable한 사실을 가지고 그 아래의 식을 증명해보자

```
(1) Nil.reverse = Nil               // 1st clause
(2) (x :: xs).reverse = xs.reverse ++ List(x)   // 2nd clause

// 다음을 증명
xs.reverse.reverse = xs
```
base case는 단순하다

```
Nil.reverse.reverse
= Nil.reverse
= Nil
```
이번엔 reduction step이다.

```
// left
(x :: xs).reverse.reverse
= (xs.reverse ++ List(x)).reverse     // by 2nd clause of reverse

// right
x :: xs
= x :: xs.reverse.reverse       // by induction hypothesis (가설에 의해)
```
두 개를 합쳐보면,

```
(xs.reverse ++ List(x)).reverse = x :: xs.reverse.reverse
```
직접적으로 induction이 불가하므로, 동일한 연산을 일반화 시켜보자
여기서는 xs.reverse를 ys로 치환하도록 하자. 그럼 수식이 아래와 같이 바뀐다.

```
(ys ++ List(x)).reverse = x :: ys.reverse
```
그럼 이제 두번째 induction인 ys를 증명하면 동일함을 입증할 수 있겠다.
우선 base case 부터 살펴보자

```
// left
(Nil ++ List(x)).reverse
= List(x).reverse       // by 1st clause of ++
= (x :: Nil).reverse    // by definition of List
= Nil.reverse ++ List(x)
= Nil ++ (x :: Nil)     // by 2nd clause of reverse
= x :: Nil          // by 1st clause of ++
= x :: Nil.reverse      // by 1st clause of reverse
```
결과는 우변의 ys에 Nil을 집어넣었을 때와 동일한 결과과 도출되었으므로 base case를 증명되었다. 이제 reduction step으로 가보자

``` 
// left
((y :: ys) ++ List(x)).reverse
= (y :: (ys ++ List(x))).reverse    // by 2nd clause of ++
= (ys ++ List(x)).reverse ++ List(y)  // by 2nd clause reverse
= (x :: ys.reverse) ++ List(y)      // by the induction hypothesis
= x :: (ys.reverse ++ List(y))      // by 1st clause of ++
= x :: (y :: ys).reverse        // by 2nd clause of reverse

// right
x :: (y :: ys).reverse
```
좌변과 우변이 동일하므로 증명되었다.

### Exercise

```
(xs ++ ys) map f = (xs map f) ++ (ys map f)

Nil map f = Nil
(x :: xs) map f = f(x) :: (xs map f)
```
base case..

```
// left
(Nil ++ ys) map f
= ys map f

// right
(Nil map f) ++ (ys map f)
= Nil ++ (ys map f)
= ys map f
```
reduction step

```
// left
((x :: xs) ++ ys) map f
= (x :: (xs ++ ys)) map f
= f(x) :: ((xs ++ ys) map f)
= f(x) :: ((xs map f) ++ (ys map f))

// right
((x :: xs) map f) ++ (ys map f)
= (f(x) :: (xs map f)) ++ (ys map f)
= f(x) :: ((xs map f) ++ (ys map f))
```
base case, reduction step 모두 좌변과 우변이 같으므로 같음이 증명되었다.
